\section{Marco Teórico}
\label{ch:marco_teorico}

En esta sección se presentan los conceptos teóricos y antecedentes relacionados con el tema de investigación. Se abordarán los fundamentos teóricos que sustentan el estudio, así como las investigaciones previas que han contribuido al desarrollo del conocimiento en esta área.

\subsection{Inteligencia Artificial y sus aplicaciones en sistemas conversacionales}
\label{sec:inteligencia_artificial}

En esta sección, se define la Inteligencia Artificial (IA) y lo que es un sistema conversacional basado en IA; además, se revisan estudios encargados de analizar diversos aspectos de estos sistemas, como la percepción de los usuarios hacia estos. Por último, se revisa el caso de éxito de una empresa que ha integrado un sistema conversacional basado en IA y los beneficios que les ha aportado.

\subsubsection{Conceptos generales de IA y sistemas conversacionales}
\label{subsec:ia_conceptos}

Se define a la Inteligencia Artificial (IA) como el campo de estudio enfocado en el desarrollo de tecnología capaz de realizar tareas que requieren inteligencia humana. Los sistemas basados en IA están diseñados para imitar la capacidad de aprendizaje y razonamiento que poseen los seres humanos \cite{rivera2023inteligencias}.

La IA se utiliza en diversas áreas del conocimiento, como la robótica, los vehículos autónomos y el reconocimiento facial y de objetos. No obstante, en esta sección se abordarán sus aplicaciones en sistemas conversacionales, tales como asistentes virtuales y chatbots.

Una IA generativa de texto es un tipo de Inteligencia Artificial que puede generar texto a partir de datos existentes, y se encuentra en rápido desarrollo con un amplio potencial de aplicaciones \cite{rivera2023inteligencias}. Ejemplos de ello son GPT, desarrollada por OpenAI, y LLaMa, desarrollada por Meta, ambas ampliamente utilizadas en sistemas conversacionales.

En estos sistemas, uno de los principales desafíos es garantizar la coherencia y veracidad de las respuestas, lo que ha dado lugar al estudio de fenómenos como las alucinaciones en modelos de lenguaje, tema que se abordará en la Sección \ref{sec:alucinaciones_modelos_lenguaje}.

\subsubsection{Percepción de los usuarios frente a los chatbots}
\label{subsec:percepcion_chatbots}

Por otro lado, Fondevila-Gascón et al. \cite{fondevila2024chatbot} realizaron un estudio empírico en España para conocer la percepción de los clientes sobre los chatbots como agentes de atención al cliente. Los resultados muestran que la percepción del usuario depende del contexto. Si la pregunta o solicitud es sencilla, la percepción es positiva; si es compleja, es negativa. También se observa que los factores principales que afectan la percepción son la calidad y el contexto.

Además, se concluye que existe una relación entre la calidad del chatbot y la satisfacción del cliente, y se identifica que el factor más importante para el usuario al interactuar con un chatbot es la efectividad. Los autores también señalan que los usuarios prefieren interactuar con agentes humanos en situaciones complejas, como quejas o reclamaciones.

\subsubsection{Interactividad, humanidad y confianza en chatbots}
\label{subsec:confianza_chatbots}

Por su parte, Ding y Najaf \cite{ding2024interactivity} investigaron el impacto de la interactividad y la percepción de humanidad en la confianza hacia los chatbots en el comercio electrónico. Los autores encontraron que tanto la interactividad como la humanidad percibida tienen un efecto positivo en la confianza del usuario.

También identificaron que la confianza actúa como un mediador entre estos factores y la intención de adoptar chatbots. Además, el estudio mostró que el disfrute percibido modera la relación entre la confianza y la intención de adopción, es decir, cuando el usuario disfruta la interacción, la confianza tiene un mayor impacto en su decisión de usar el chatbot. Estos hallazgos resaltan la importancia de diseñar chatbots que no solo sean interactivos y humanos, sino también agradables para el usuario.

\subsubsection{Caso de éxito: Implementación de IA conversacional para optimizar procesos empresariales}
\label{subsec:caso_exito}

A modo de muestra de los beneficios que puede traer la implementación de una IA conversacional a los diversos procesos que existen dentro de una empresa, se analiza el caso de la empresa OHLA \cite{ricoh2024ohla}, grupo líder en el sector de la Ingeniería Civil y Construcción en España.

Tras una exploración corporativa, se reveló la necesidad y viabilidad de un sistema de IA generativa, más específicamente uno que sirviera al propósito de mejorar los procesos y decisiones en áreas críticas de la organización \cite{ricoh2024ohla}.

La solución implementada se centró en el desarrollo de un asistente virtual, se utiliza la IA para optimizar procesos, mejorar la eficiencia operativa y proporcionar a los empleados de OHLA un acceso fácil y rápido a información relevante con respuestas precisas a través de interacciones conversacionales con un chatbot potenciado por Azure Open IA. Otras funcionalidades a destacar son la indexación y búsqueda de información en diversas fuentes de datos, la traducción de contenido y una sección de preguntas frecuentes para cada departamento, ofreciendo así una experiencia personalizada para los usuarios \cite{ricoh2024ohla}.

Los beneficios reportados tras la implementación de la solución tecnológica incluyen una eficiencia operativa mejorada con el acceso instantáneo a información relevante, reduciendo el tiempo de búsqueda de información, además de impulsar la capacidad de los empleados para innovar y adaptarse a los cambios en el entorno \cite{ricoh2024ohla}.

\subsection{Procesamiento de Lenguaje Natural (PLN): ELN y GLN}
\label{sec:procesamiento_lenguaje_natural}

En esta sección, se define el Procesamiento de Lenguaje Natural (PLN), así como dos de sus subdisciplinas fundamentales para sistemas conversacionales: el Entendimiento de Lenguaje Natural (ELN) y la Generación de Lenguaje Natural (GLN). Se explica brevemente cada uno de estos conceptos y su relevancia en el desarrollo del presente proyecto.

\subsubsection{Definición de Procesamiento de Lenguaje Natural}
\label{subsec:definicion_pln}

Según la definición de Muñoz Guillena \cite{munoz2024procesamiento}, el procesamiento de lenguaje natural (PLN) es una rama de la inteligencia artificial centrada en la capacidad de las máquinas para comprender, interpretar y generar lenguaje humano.

A palabras generales, un sistema de PLN es la emulación por computadora de la capacidad humana para generar e interpretar textos. El sistema genera o interpreta texto justamente como lo haría un ser humano \cite{munoz2024procesamiento}.

El gran beneficio del PLN es que permite que las máquinas puedan aprender sin necesidad de programación explícita, esto mediante el análisis de patrones lingüísticos y semánticos, pudiendo identificar relaciones y conceptos abstractos, y generando nuevo conocimiento a partir de esto \cite{munoz2024procesamiento}.

\subsubsection{Definición de Entendimiento de Lenguaje Natural}
\label{subsec:definicion_eln}

El Entendimiento del Lenguaje Natural (ELN) es una subdisciplina del PLN centrada en la capacidad de las máquinas para comprender el significado y la intención tras el lenguaje humano. Va más allá de un procesamiento superficial del texto para poder interpretar el contexto, propósito y las inferencias que los humanos hacen al comunicarse \cite{munoz2024procesamiento}. Incluye tareas como el análisis semántico, desambiguación de palabras e inferencia lógica \cite{munoz2024procesamiento}.

En sistemas conversacionales como el propuesto en este documento, el ELN es un proceso fundamental que permitirá interpretar las consultas del usuario.

\subsubsection{Definición de Generación de Lenguaje Natural}
\label{subsec:definicion_gln}

La Generación de Lenguaje Natural (GLN) es una subdisciplina del PLN encargada de la creación de texto en lenguaje humano a partir de datos estructurados o no estructurados. Su objetivo es producir texto que cumpla con ciertas características: coherencia, fluidez y adecuación al contexto \cite{munoz2024procesamiento}. Puede aplicarse en la generación de informes, los sistemas conversacionales y la producción de contenido \cite{munoz2024procesamiento}.

En sistemas conversacionales como el propuesto en este documento, el GLN es un proceso esencial que se encargará de generar respuestas coherentes y personalizadas a partir de la información recuperada de la base de datos.

\subsection{Alucinaciones en modelos de lenguaje y estrategias de mitigación}
\label{sec:alucinaciones_modelos_lenguaje}

En esta sección, se define el concepto de alucinación en modelos de lenguaje, se describen las principales causas que las originan y se mencionan brevemente algunas estrategias para mitigarlas, las cuales serán desarrolladas con mayor profundidad en secciones posteriores.

\subsubsection{Definición de alucinaciones en modelos de lenguaje}
\label{subsec:definicion_alucinaciones}

El término "alucinación" se utiliza como metáfora para denominar al contenido generado por una IA que carece de sentido o no es fiel al contenido fuente que le fue proporcionado \cite{navarro2025alucinaciones}. Debe tenerse claro que este término se utiliza como metáfora antropomórfica para describir lo que es un mero error de procesamiento y la obtención de resultados indeseados en un sistema informático \cite{navarro2025alucinaciones}.

\subsubsection{Causas de las alucinaciones en modelos de lenguaje}
\label{subsec:causas_alucinaciones}

Las alucinaciones generadas por un modelo de Inteligencia Artificial (IA) pueden ser atribuidas a distintos motivos \cite{navarro2025alucinaciones}. Existen diversas adversidades que pueden influir a esto, tales como la complejidad del lenguaje humano, calidad deficiente de los datos de entrada, sesgo en los conjuntos de datos de entrenamiento y el diseño limitado de los datos \cite{navarro2025alucinaciones}.

Como ya se mencionó, se definen distintas causas, a continuación se definen las principales:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sobre-optimización:} Tomando el ejemplo de modelos como GPT-3, los cuales fueron optimizados para producir texto coherente y contextualmente relevante \cite{navarro2025alucinaciones}. Esto los llevó a inventar información ajustada al contexto, incluso si no es verídica.
    \item \textbf{Ausencia de verificación externa:} Hay posibilidad de que ocurra si el modelo carece de la capacidad de verificar la información en fuentes externas como internet \cite{navarro2025alucinaciones}.
    \item \textbf{Inferencia contextual:} El hecho de que los modelos de lenguaje infieren el contexto a partir del texto precedente provoca que puedan interpretarlo incorrectamente, lo que llevaría a alucinaciones \cite{navarro2025alucinaciones}.
\end{itemize}

\subsubsection{Estrategias de mitigación de alucinaciones}
\label{subsec:estrategias_mitigacion}

Dado el riesgo que representan las alucinaciones en sistemas conversacionales, se han desarrollado diversas estrategias para mitigar su aparición. Estas estrategias buscan limitar la libertad del modelo para inventar información y asegurar que sus respuestas estén fundamentadas en fuentes confiables.

Una de las estrategias más efectivas es la arquitectura RAG (Retrieval-Augmented Generation). Este enfoque, que se abordará con mayor detalle en la Sección \ref{sec:arquitectura_rag}, consiste en que el modelo consulte una fuente de información externa antes de generar una respuesta, basando su respuesta únicamente en el contenido recuperado \cite{hu2025removal, yin2026mitigating}. Esto reduce las alucinaciones al anclar las respuestas en datos verificables.

Otra estrategia clave, que también se desarrollará más adelante en la Sección \ref{sec:inyeccion_contexto}, es el \textit{system prompting}. Esta técnica consiste en definir instrucciones claras y estrictas para el modelo desde el inicio de la conversación, restringiendo su comportamiento y evitando que invente información \cite{neumann2025position}. Adicionalmente, el ajuste del parámetro de temperatura permite controlar la creatividad de las respuestas: un valor bajo (cercano a 0) hace que el modelo sea más determinista y menos propenso a generar información no verídica \cite{omar2025multi}.

\subsection{Arquitectura RAG (Retrieval-Augmented Generation) y su aplicación en sistemas conversacionales}
\label{sec:arquitectura_rag}

En esta sección, se define la arquitectura RAG, se describen sus componentes principales y se explican las ventajas de su implementación. Finalmente, se menciona su aplicación en el presente proyecto.

\subsubsection{Definición de RAG}
\label{subsec:definicion_rag}

RAG (Retrieval-Augmented Generation) es una técnica de inteligencia artificial dentro del campo del procesamiento de lenguaje natural que combina la recuperación de información con la generación de texto a partir de modelos de lenguaje. Su funcionamiento se basa en el uso de documentos relevantes recuperados para proporcionar contexto adicional, lo que permite generar respuestas más precisas y detalladas, especialmente útil en aplicaciones donde se requiere obtener información exacta y completa \cite{laparra2024retrieval}.

\subsubsection{Componentes de RAG}
\label{subsec:componentes_rag}

Un sistema RAG se compone de dos fases principales: la recuperación de información y la generación de la respuesta.

En la fase de recuperación, la consulta del usuario se utiliza para realizar una búsqueda en una base de datos indexada o en fuentes externas. Para esto se emplean técnicas como la búsqueda semántica o la coincidencia de palabras clave, que permiten encontrar la información más relevante para la consulta. La información recuperada se convierte en vectores que se almacenan en una base de datos vectorial, facilitando la búsqueda eficiente de similaridades \cite{laparra2024retrieval}. Los documentos con las puntuaciones más altas se seleccionan para su posterior procesamiento.

En la fase de generación, la información recuperada se procesa para ayudar a generar una respuesta. Un modelo de lenguaje basado en deep learning, como un LLM, utiliza la información recuperada para generar las respuestas de texto. Estas respuestas suelen ser más precisas y contextuales, ya que han sido moldeadas por la información de recuperación \cite{laparra2024retrieval}.

\subsubsection{Ventajas de RAG}
\label{subsec:ventajas_rag}

RAG presenta ventajas sobre los modelos de lenguaje que funcionan de forma aislada. Permite que los modelos accedan a fuentes de datos externas más recientes y actualizadas de forma eficiente, ya que no es necesario reentrenar el modelo para mejorar la precisión o la relevancia en las respuestas \cite{laparra2024retrieval}.

Además, RAG ayuda a reducir el problema de las alucinaciones en los modelos de lenguaje. Al contar con un paso previo de recuperación de información, el modelo no depende solamente de lo que hay en la base de datos que se ha utilizado para entrenarlo, sino que también cuenta con los documentos indexados de forma externa, ofreciendo una información añadida que permite generar una respuesta más completa y precisa \cite{laparra2024retrieval}.

\subsubsection{Aplicación en sistemas conversacionales}
\label{subsec:aplicacion_rag}

En el contexto de un sistema conversacional como el propuesto en este proyecto, la arquitectura RAG juega un papel fundamental. El chatbot necesita responder preguntas sobre productos y generar cotizaciones basadas en el catálogo real de cada empresa. Sin RAG, el modelo de lenguaje podría inventar productos o precios que no existen en la base de datos.

Básicamente, RAG permite que el chatbot consulte la base de datos de productos y precios antes de generar una respuesta. Esto asegura que las respuestas sean precisas y estén basadas en información verificada, reduciendo significativamente el riesgo de alucinaciones y mejorando la experiencia del usuario.

\subsection{Inyección de contexto y system prompting para restricción de respuestas}
\label{sec:inyeccion_contexto}

\subsection{Arquitectura multiempresa (multitenancy) en sistemas de software}
\label{sec:arquitectura_multitenant}

\subsection{Estrategias de caché para optimización de consultas}
\label{sec:estrategias_cache}